\chapter{Профилирование деблокирующего фильтра на эмуляторе QEMU} \label{ch:ch4}
В данном разделе описано профилирование деблокирующего фильтра, который был разработан в предыдущем разделе.

Сначала представляются метрики, предложенные научной группой кафедры АПУ под руководством Д.И. Каплуна, характеризуются эмулятор QEMU и внесённые в него изменения. Показан скрипт для разбора файла журнала и формирования итоговых метрик. В заключении, демонстрируется профилирование деблокирующего фильтра с оптимизациями и без, приводится анализ результатов профилирования.

\section{Предложенные метрики} \label{section:metrics}
Статистические параметры оценки являются результатом многократного выполнения графа программы. Вершинами данного графа являются ассемблерные команды, а ребра отражают последовательность выполнения команд. После трассировки в файле журналирования имеем последовательный поток команд и поток данных.

Программы запускаются на эмуляторе, поэтому оценивать качество реализации алгоритмов по времени выполнения нецелесообразно. В связи с этим для оценки программ предлагается ввести следующие метрики:
\begin{itemize}
\item Объем векторизированных вычислений на единицу данных;
\item Пространственная локализация данных;
\item Временная локализация данных;
\item Выравнивание данных.
\end{itemize}

\subsection{Объем векторизированных вычислений на единицу данных}
Данная метрика описывает средний объем векторизованных вычислений, который приходится на единицу данных в приложении и вычисляет среднее число векторных операций, приходящихся на один доступ к данным.

Значение объема векторизованных вычислений на единицу данных вычисляется по формуле \eqref{eq:vec}, где $V$~-- объем векторизованных вычислений на единицу данных, $N_V$~-- общее число векторных операций, $N_{LS}$~-- общее число векторных операций чтения и записи.

\begin{equation}
  \label{eq:vec}
  V = \frac{N_V}{N_{LS}}
\end{equation}

\subsection{Пространственная локализация данных}
Пространственная локализация данных описывает вероятность того, что в скором времени появится потребность обратиться к ячейкам памяти, расположенным рядом с недавно вызванными ячейками. Исходя из этого наблюдения, в кэш-память переносится больше данных, чем требуется на данный момент.

Пространственная локализация данных для i-го блока памяти описывается формулой \eqref{eq:space-loc}, где $ L_{Space i}$~-- пространственная локализация данных для i-го блока памяти, $N_{Ci}$~-- суммарное кол-во обращений по i-му блоку (32 байта), $N_{LS}$~-- общее число векторных операций чтения и записи.

\begin{equation}
  \label{eq:space-loc}
  L_{Space i} = \frac{N_{Ci}}{N_{LS}}
\end{equation}

\subsection{Временная локализация данных}
Временная локализация данных отображает количество уникальных адресов, которые запрашиваются между двумя соседними запросами к адресу X, включая сам адрес X.

\subsection{Выравнивание данных}
Под выравниванием данных понимается количество обращений по адресам, которые не была выровнены по размеру используемого вектора. Например, при использовании вектора размером 128 бит, выровненными считаются обращения по адресам, кратным 0x10.

Выравнивание данных вычисляется по формуле \eqref{eq:alignment}, где $A$~-- оценка выравнивания данных, $N_{Aligned}$~-- количество обращений к выровненным адресам, $N_{Unaligned}$~-- количество обращений к невыровненным адресам.

\begin{equation}
  \label{eq:alignment}
  A = \frac{N_{Aligned}}{N_{Unaligned}}
\end{equation}

\section{Эмулятор QEMU}
QEMU \cite{qemu} ~--- система с открытым исходным кодом для эмуляции различных аппаратных систем. Помимо эмуляции, поддерживает технологии аппаратной виртуализации (Intel VT и AMD SVM) на x86-совместимых процессорах Intel и AMD. \cite{qemu-wiki}. В рамках данной ВКР используется для эмуляции архитектуры MIPS64 Release 6, а конкретно её имплементации I6400.

Словосочетание <<эмулятор QEMU>> является на самом деле тавтологией, ибо QEMU это аббревиатура для Quick EMUlator (Быстрый Эмулятор). Тем не менее такое сочетание было использовано в данной работе для понятности материала.

\section{Внесение изменений в исходных код QEMU}
Научной группой кафедры АПУ под руководством Д.И. Каплуна был внесён ряд изменений в код QEMU, а конкретно в файл, где происходит расшифровка инструкций для платформы QEMU. Суть изменений заключается в журнализации обращений к памяти (адреса, их расположение, выравнивание) и исполнений векторных инструкций.

\section{Скрипт для разбора лог-файла} \label{python-script}
Данный скрипт был разработан в рамках работы над профилированием в эмуляторе QEMU научной группой кафедры АПУ под руководством Д.И. Каплуна.

Скрипт оперируют двумя логами log\_msa, один как результат выполнения вызванной функции в системе, второй как результат выполнения системы с комментированным вызовом функции. Скрипт делает логическую разницу между двумя логами, чтобы исключить влияние системных вызовов и окружения, которое не является объектом исследования. В результирующей разнице идёт подсчёт метрик, описанных в подразделе \ref{section:metrics}. Результат подсчётов записывается в папку metrics.

\begingroup
\captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования % lastline=78,
\lstinputlisting[language={Python},title={\hspace{2.5em}Скрипт для разбора лог файла:},label={lst:parser}]{../qemu-parser/parser_v3.py}
\endgroup

Данный скрипт показывает себя весьма хорошо при профилирования небольших систем в эмуляторе, когда результат трассировки занимает несколько килобайт, но проблемы возникают при попытке профилирования большой системы в течении некоторого времени~-- например кодера/декодера H.264 целиком, в процессе обработки данных. Практика показала, что размер файлов трассировки для таких систем могут достигать сотен мегабайт даже при относительно небольшом объеме данных и коротком времени работы. Скрипт, написанный на интерпретируемом языке Python, не справляется с обработкой такого объема данных, даже при применении различных систем компиляции для языка Python (PyPy, Nuitka).

По мнению автора, для анализа действительно больших систем необходимо:
\begin{itemize}
\item Изменить формат записи файла трассировки, записывать его не в виде текста, а в бинарном режиме, используя специальное кодирование, которое способно обеспечить быструю расшифровку и экономию места;
\item Реализовать программу для разбора на компилируемом языке, с применением методов параллельного программирования.
\end{itemize}

Последний пункт автору видится особо важным, т.к. он пытался обработать файлы-журналы размером 500-600 мегабайт на серверах с современными высокопроизводительными процессорами семейства Intel Xeon, и не смог завершить обработку даже спустя час работы скрипта. На подобных серверных платформах обычно представлено 16-32 вычислительных ядра в одном сокете, на материнской плате размещают до восьми сокетов, но имеющийся в наличии скрипт, к сожалению, не использует параллельные вычисления.


\section{Профилирование деблокирующего фильтра}
Для профилирования деблокирующего фильтра, был разработана специальная программа-тест, исходный код представлен в приложении \ref{app:A3}. Программа генерируют случайные данные (Y, Cb, Cr) для заданного количества макроблоков, и прогоняет деблокирующий фильтр на всех фильтрируемых гранях (рисунок \ref{fig:edges}). Таким образом, используются все разработанные алгоритмы. Данный процесс повторяется заданное число раз.

\subsection{Описание процесса профилирование}
Была написана программа, которая генерируют случайные макроблоки, и исполняет процесс деблокирования по всем граням (грани выделены на рисунке \ref{fig:edges}). В программе присутствуют два макроса, \texttt{MSA} и \texttt{MAIN\_MACROS}.

\texttt{MSA} отвечает за использование оптимизированной (если макрос установлен при компиляции) или неоптимизированной (если не установлен) версий.

\texttt{MAIN\_MACROS} отключает запуск непосредственно профилируемых функций, но оставляет всё окружение~-- системные вызовы, генерация данных и прочий <<шум>>.

Необходимо запустить профилирование сначала версии без \texttt{MAIN\_MACROS}, затем с \texttt{MAIN\_MACROS}. Повторить для неоптимизированной версии. Все лог файлы \texttt{log\_msa} необходимо после каждого запуска \texttt{qemu-mips64el} сохранять в отдельное место, чтобы они не перезаписывались.
 
\subsection{Анализ результатов профилирование}
Когда будут сформированы описанным выше способом четыре журнальных файла, их нужно расшифровать и проанализировать при помощи парсера, описанного в пункте \ref{python-script}. В качестве первого параметра ему подаётся файл с вызовом функций, в качестве второго~-- с <<закомментированным>> вызовом функций (с <<шумом>>), в качестве третьего~-- директорию, где будет создана папка metrics, содержащая итоговые метрики. 

Результаты профилирования оптимизированной и неоптимизированной версий алгоритма сведены в таблицу \ref{tab:profile}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \parbox{\textwidth}{
  \caption{Полученные метрики}\label{tab:profile}
  \begin{tabular}{|p{6cm}|p{3cm}|p{3cm}l|}
    \hline
    \centering Метрика &\centering Версия с MSA &\centering Версия без MSA & \\ \hline
    Выравнивание данных  &\centering 0.5301 &\centering 0.5247 & \\ \hline
    Объем векторизированных вычислений на единицу данных &\centering 0.4209 &\centering 0 & \\ \hline
  \end{tabular}
}
\end{table}

Временная и пространственная локализация данных оказались неинформативными, и показали очень схожее поведение. В данной работе они не приводятся по причине их объёма.

По имеющимся метрикам, к сожалению, пока что нельзя сделать явного вывода о превосходстве одной версии алгоритма над другой. Однако следует отметить, что практически все эти метрики так или иначе имеют отношение к работе с памятью~-- работа с память не является самой сильной стороной разработанной версии алгоритма, большинство адресов выровнено по одному байту, так же транспонирование вертикальной грани в горизонтальную пока что требует множественного побайтового обращения к памяти.

Автор считает, что есть необходимость в
\begin{itemize}
\item Более эффективном программных средствах снятия метрик, которые бы позволили обрабатывать большие объёмы данных, и тем самым получать более точную статистику.
\item Более широком наборе метрик, таких как: счётчик тактов, инструкции ветвления, потери на branch prediction, потери или выигрыш на prefetch. При наличии, данные метрики смогли бы наиболее ярко подчеркнуть эффективность именно решения на MSA.
\end{itemize}

Автор предполагает, основываясь на своём опыте, теоретической подготовке и соображениях, изложенных в подразделе \ref{section:vectorized}, что при проведении статистических замеров времени исполнения на реальной процессоре MIPS I6400, версия с MSA должна показать себя лучше, чем неоптимизированная.

В продолжении этой работы, планируется продолжить разработку, расширить число собираемых метрик и оптимизировать процесс их сбора и анализа.
